% !TeX Program = XeLaTeX
\documentclass{LectureSlides}
\title{微分学的几何应用}
\begin{document}


\section{曲面的切平面和法线}
\subsection{曲面表示为一般方程}
\begin{frame}{曲面的方程}
  \onslide<+->
  设定义在\alert{开区域} $D\subset\R^3$ 上的函数 $F(x,y,z)$ \alert{连续可微}，若
  \[ F(x,y,z)=c  \Implies (F_x,F_y,F_z)\neq\vecw0 \]
  \onslide<+->
  则由隐函数存在定理可知，方程 $F(x,y,z)=c$ 的图像要么为空集要么是二维曲面 $S$. 
  \onslide<+->
  \begin{remark}
    在几何学中曲面 $S$ 是二维微分流行。
  \end{remark}

  \onslide<+->
  \begin{question} 
    设 $F(x,y,z) = x^4 + y^2 + z^6$, \onslide<+-> 则
    \begin{align*}
      F_x &= 4x^3 &
      F_y &= 2y &
      F_z &= 6z^5
    \end{align*}
    \onslide<+->
    从而 
    \[ (F_x,F_y,F_z)=\vecw0 \Iff (x,y,z)=(0,0,0) \]
    \onslide<+->
    所以 $c\neq0$ 时 $F(x,y,z)=c$ 的图像要么为空集要么是二维曲面，
    \onslide<+->
    分析可知：$c<0$ 时为空集，$c>0$ 时是二维曲面。
  \end{question}
\end{frame}  

\begin{frame}{曲面的切平面和法线}
  \onslide<+->
  对方程 $F(x,y,z)=0$ 求微分可得：
  \[ F_x\dx + F_y\dy + F_z\dz = 0 \]
  \onslide<+->
  从而曲面 $S$ 在 点 $(a,b,c)$ 处的切平面的方程为：
  \[ F_x(a,b,c)\big(x-a\big) + F_y(a,b,c)\big(y-b\big) + F_z(a,b,c)\big(z-c\big) = 0. \]
  \onslide<+->
  即曲面 $S$ 在点 $(a,b,c)$ 处的切平面的法向量为：
  \[ \big(F_x(a,b,c), F_y(a,b,c), F_z(a,b,c)\big) \]
  \onslide<+->
  称为曲面在点 $(a,b,c)$ 处的\textbf{法向量}。

  \onslide<+->
  曲面在此点处的法线方程为:
  \[ \frac{x-a}{F_x(a,b,c)} = \frac{y-b}{F_y(a,b,c)} = \frac{z-c}{F_z(a,b,c)}. \]
\end{frame}

\subsection{曲面表示为函数图像}
\begin{frame}{曲面方程的特殊形式}
  \onslide<+->
  如果曲面 $S$ 表示为连续可微函数 $z=f(x,y)$ 的图像，
  \onslide<+-> 取
  \[ F(x,y,z) = f(x,y) - z \]
  \onslide<+-> 则
  \[ (F_x,F_y,F_z) = (f_x, f_y, -1) \neq \vecw0 \]
  \onslide<+->
  方程 $z=f(x,y)$ 等同于 $F(x,y,z)=0$, 对 $z=f(x,y)$ 求微分得
  \[ \dz = f_x\dx + f_y\dy \]
  \onslide<+->
  从而曲面在点 $\big(a,b,f(a,b)\big)$ 处的切平面方程为:
  \[ z-f(a,b) = f_x(a,b)\big(x-a\big) + f_y(a,b)\big(y-b\big) \]
  \onslide<+-> 法线的方程为:
  \[ \frac{x-a}{f_x(a,b)} = \frac{y-b}{f_y(a,b)} = \frac{z-f(a,b)}{-1} \]
\end{frame}

\begin{frame}{求曲面的切平面举例}
  \onslide<+->
  \begin{question}
    求曲面 $z^2=2x^2+y^2-7$ 在点 $(1,3,2)$ 处的切平面方程和法线方程。
  \end{question}
  \onslide<+->
  \begin{solution}
    记 $F(x,y,z)=2x^2+y^2-z^2-7$, 则曲面方程可以写为 $F(x,y,z)=0$, 
    \onslide<+->
    从而曲面的法向量为
    \[ (F_x,F_y,F_z) = 2(2x,y,-z) \]
    \onslide<+->
    在点 $(1,3,2)$ 处法向量为 $2(2,3,-2)$, 
    \onslide<+-> 从而切平面方程为
    \[ 2x+3y-2z=7\]
    \onslide<+-> 法线方程为
    \[ \frac{x-2}{2} = \frac{y-1}{3} = \frac{z-2}{-2} \]
  \end{solution}
\end{frame}

\begin{frame}{求曲面的切平面举例}
  \onslide<+->
  \begin{question}
    求曲面 $z^2=2x^2+y^2-7$ 在点 $(1,3,2)$ 处的切平面方程和法线方程。
  \end{question}
  \onslide<+->
  \begin{solution}
    对曲面方程 $z^2=2x^2+y^2-7$ 求微分可得
    \[ z\dz=2x\dx+y\dy \]
    \onslide<+->
    从而曲面在点 $(1,3,2)$ 处的切平面方程为
    \[ 2(z-2)=2(x-1) + 3(y-3) \]
    \onslide<+->
    化简即得 $2z=2x+3y-7$, 
    \onslide<+-> 从而法线方程为
    \[ \frac{x-2}{2} = \frac{y-1}{3} = \frac{z-2}{-2} \]
  \end{solution}
\end{frame}




\section{空间曲线的切线和法平面}

\subsection{参数方程的形式}

\begin{frame}{参数方程的形式}
  \onslide<+->
  设空间曲线 $C$ 的方程为 $\big(x(t),y(t),z(t)\big)$, $t\in(a,b)$，
  \onslide<+->
  函数 $x(t)$, $y(t)$, $z(t)$ 在 $c\in(a,b)$ 处可导且 
  \[ \big(x'(c),y'(c),z'(c)\big)\neq \vecw0 \]
  \onslide<+->
  则曲线在 $c$ 所对应点处的切线方向向量为 $\big(x'(c),y'(c),z'(c)\big)$, 
  \onslide<+->
  称为曲线在点 $\big(x(c),y(c),z(c)\big)$ 处的\textbf{切向量}，
  \onslide<+->
  从而切线方程为：
  \[ \frac{x-x(c)}{x'(c)} = \frac{y-y(c)}{y'(c)} = \frac{z-z(c)}{z'(c)}. \]

  \onslide<+->
  过点 $\big(x(c),y(c),z(c)\big)$ 且垂直于曲线在此点处的切线的平面称
  为曲线在此点处的\textbf{法平面}。
  \onslide<+-> 法平面的方程为：
  \[ x'(c)(x-x(c)) + y'(c)(y-y(c)) + z'(c)(z-z(c)) = 0. \]
\end{frame}


\begin{frame}{曲线的切线和法平面方程举例}
  \onslide<+->
  \begin{question}
    求曲线 $x=\frac1{t+1}$, $y=\frac{t+1}t$, $z=t^2$ 
    在点 $(\frac12,2,1)$ 处的切线方程和法平面方程。
  \end{question}
  \onslide<+->
  \begin{solution}
    计算可知在点 $(\frac12,2,1)$ 处 $t=1$, 且
    \begin{align*}
      x'&=-\frac1{(t+1)^2} &
      y'&=-\frac1{t^2} &
      z'&=2t
    \end{align*}
    \onslide<+->
    从而曲线在此点处的切向量为 $(-\frac14,-1,2)$, 
    \onslide<+->
    切线方程为
    \[ \frac{x-\frac12}{-\frac14}=\frac{y-2}{-1}=\frac{z-1}{2} \]
    \onslide<+->
    法平面方程为
    \[ \frac x4 + y - 2z = \frac18 \]
  \end{solution}

  %\begin{question}
  %讨论由 $y=f(x)$, $z=g(x)$ 确定的曲线的切线和法平面。
  %\end{question}
\end{frame}

\subsection{两面式表示的曲线}
\begin{frame}{曲线方程}
  \onslide<+->
  设定义在\alert{开区域} $D\subset\R^3$ 上的函数 $F$, $G$ \alert{连续可微}，
  \onslide<+-> 若
  \[ 
  \begin{dcases}F(x,y,z)=0\\G(x,y,z)=0\end{dcases}
    \Implies (F_x,F_y,F_z)\nvarparallel(G_x,G_y,G_z) 
  \]
  \onslide<+->
  则由隐函数存在定理可知，
方程组 $\begin{dcases}F(x,y,z)=0\\G(x,y,z)=0\end{dcases}$ 
  的图像要么为空集要么是一维曲线 $L$. 
  \onslide<+->
  \begin{remark}
    在几何学中曲线 $L$ 是一维微分流行。
  \end{remark}
\end{frame}

\begin{frame}{曲线的切线与法平面}
  \onslide<+->
对曲线方程 $\begin{dcases}F(x,y,z)=0\\G(x,y,z)=0\end{dcases}$ 微分可知
  \begin{align*}
    F_x\dx + F_y\dy + F_z\dz &=0 \\
    G_x\dx + G_y\dy + G_z\dz &=0 
  \end{align*}
  \onslide<+->
  从而曲线 $L$ 在 $(a,b,c)$ 处的切线的方程为：
  \[
    \begin{dcases}
      F_x(a,b,c)\big(x-a\big) + F_y(a,b,c)\big(y-b\big) + F_z(a,b,c)\big(z-c\big) = 0 \\
      G_x(a,b,c)\big(x-a\big) + G_y(a,b,c)\big(y-b\big) + G_z(a,b,c)\big(z-c\big) = 0 
    \end{dcases}
  \]
  \onslide<+->
  法平面的方程为：
  \[ 
    \begin{vmatrix} 
      x-a&y-b&z-c\\
      F_x(a,b,c)&F_y(a,b,c)&F_z(a,b,c)\\
      G_x(a,b,c)&G_y(a,b,c)&G_z(a,b,c) 
    \end{vmatrix} = 0. 
  \]
\end{frame}

\begin{frame}{曲线的切线与法平面举例}
  \onslide<+->
  \begin{question}
  求曲线 $\begin{dcases}x^2+y^2+z^2=6\\x+y+z=0\end{dcases}$ 在点 $(1,-2,1)$ 处
    的切线方程。
  \end{question}
  \onslide<+->
  \begin{solution}
    对曲线方程求微分可知
    \[
      \begin{dcases}
        x\dx+y\dy+z\dz=0\\
        \dx+\dy+\dz=0
      \end{dcases}
    \]
    \onslide<+->
    所以曲线在点 $(1,-2,1)$ 处的切线方程为
    \[
      \begin{dcases}
        x-2y+z=6\\
        x+y+z=0
      \end{dcases}
    \]
  \end{solution}
\end{frame}

\end{document}
